**萨阿德一世·阿卜杜拉·萨利姆·萨巴赫**（[阿拉伯语](../Page/阿拉伯语.md "wikilink")：****，[英语](../Page/英语.md "wikilink")：**Saad
Al-Abdullah Al-Salim
Al-Sabah**，），是[科威特第](../Page/科威特.md "wikilink")14任[埃米尔](../Page/埃米尔.md "wikilink")，也是该国历史上在位时间最短的君主，他于2006年1月15日即位，24日被迫退位，只做了10天君主。

## 生平

萨阿德是第11任也是独立后第一任[埃米尔](../Page/埃米尔.md "wikilink")[阿卜杜拉三世·萨利姆·萨巴赫](../Page/阿卜杜拉三世·萨利姆·萨巴赫.md "wikilink")（1950年—1965年在位）的长子。1962年至1978年任[科威特内政大臣](../Page/科威特.md "wikilink")，1964年起兼任国防大臣。1978年1月31日，他被堂兄，新上任的[埃米尔](../Page/埃米尔.md "wikilink")[贾比尔·艾哈迈德·萨巴赫任命为王储](../Page/贾比尔·艾哈迈德·萨巴赫.md "wikilink")。1978年2月至2003年7月任[科威特首相](../Page/科威特.md "wikilink")，并在[海湾战争后任军队总司令](../Page/海湾战争.md "wikilink")。

萨阿德患有[肠](../Page/大肠.md "wikilink")[癌](../Page/癌症.md "wikilink")，这给他将来的执政带来困难。2006年1月15日，[埃米尔](../Page/埃米尔.md "wikilink")[贾比尔·艾哈迈德·萨巴赫去世](../Page/贾比尔·艾哈迈德·萨巴赫.md "wikilink")，他即位为新[埃米尔](../Page/埃米尔.md "wikilink")**萨阿德一世**。他坐在[轮椅上出席了前](../Page/轮椅.md "wikilink")[埃米尔的葬礼](../Page/埃米尔.md "wikilink")。[贾比尔·艾哈迈德·萨巴赫的堂兄弟首相](../Page/贾比尔·艾哈迈德·萨巴赫.md "wikilink")[萨巴赫·艾哈迈德·贾比尔·萨巴赫乘机发难](../Page/萨巴赫·艾哈迈德·贾比尔·萨巴赫.md "wikilink")，领导內閣會議啟動憲政程序，以萨阿德年老多病、无法执政为借口，逼迫他遜位，讓萨巴赫繼任。1月24日萨阿德被迫放弃王位。1月29日，[科威特國會通過萨巴赫任埃米尔案](../Page/科威特.md "wikilink")。萨巴赫隨後宣誓即位成为[埃米尔萨巴赫四世](../Page/埃米尔.md "wikilink")。

## 家庭

萨阿德在50年代与堂妹拉狄法（*Latifa bint Fahad
Al-Sabah*）结婚，有一子五女。子法赫德（Fahad）生于1960年11月11日，1987年结婚，尚无子嗣。第二女和第五女都嫁给了[萨巴赫家族成员](../Page/萨巴赫家族.md "wikilink")。

[Category:科威特埃米尔](../Category/科威特埃米尔.md "wikilink")
[Category:廢君](../Category/廢君.md "wikilink")